
\chapter{Kubernetes}
\label{chap:kubernetes}
Jméno Kubernetes pochází z Řecka a znamená kormidelník. Projekt založili Joe Beda, Brendan Burns, a Craig McLuckie, ke kterým se rychle připojili inženýři z Googlu, jako Brian Grant a Tim Hockin. První verze softwaru byla vydána v roce 2014. \cite{Whatisk8s}

Kubernetes jsou vytvořeny pro lehčí správu mikroslužeb a kontejnerizovaných aplikací. Tento přístup je opakem k monolitické aplikaci. Výhodou je možnost agilního vývoje a vydávání nových verzí pouze pro část aplikace. Pokud je aplikace složena z malých částí, které musí někde běžet a jsou jich pak nasazené stovky, člověk ztratí přehled.
\cite{Mikrosluzba}

V tuto chvíli se musíme uchýlit k nějakým nástrojům, které pomáhají takové mikroslužby řídit. 
Mezi takové patří například Nomad, Rancher, nebo Docker Swarm.
Výhodou Kubernetes je jejich rozšiřitelnost a deploymenty psané v YAML\footnote{YAML - Jazyk pro serializaci dat, který je možno číst nejen pomcí stroje.} formátu.
Co přesně Kubernetes tedy umí?

%https://kubernetes.io/docs/concepts/overview/what-is-kubernetes/

\begin{itemize}
  	\item \textbf{Service discovery a load balancing}: Kubernetes propojují kontejnery skrze DNS\footnote{DNS - Domain Name Systém, slouží k překladu doménových jmen na IP adresy.}, nebo jejich IP adresy. Pokud na jeden 	kontejner jde mnoho požadavků, přesměrují tyto požadavky na jiný a tímto způsobem balancují provoz a zajišťují stabilitu aplikace.
	\item \textbf{Orchestrace úložiště}: Dovolují automaticky připojovat vzdálené, nebo lokální úložiště do klastru a zajistit tak konzistenci dat, zálohu a vysokou dostupnost z více míst. 
Jelikož Kubernetes klastr, je často služba, zprostředkovávána od cloudových poskytovatelů, jako jsou 
Azure, nebo AWS, má každá platforma možnost lehce připojit úložistě, které sama poskytuje.
  	\item \textbf{Automatic rollouts a rollbacks}: Můžeme popsat požadovaný stav pro naše nasazené kontejnery pomocí Kubernetes a ty automaticky a~s~kontrolou zajistí tento stav. Můžeme například automatizovat vytváření nových kontejnerů, smazání starých a převzetí všech zdrojů, jako jsou data a další, nově spuštěným kontejnerem.
  	
	\item \textbf{Automatic bin packing}: Předáme Kubernetes vytvořený klastr s uzly a~specifikujeme zdroje, které každý kontejner potřebuje pro své správné fungování. Kubernetes se následně postará o nejlepší rozdělení kontejnerů na uzly tak, aby optimalizoval naše zdroje. To se může nejvíce hodit na cloudových řešení, kde se platí za to, kolik se využívá zdrojů v danou dobu, nebo pokud jsou naše zdroje limitovány.
   	\item \textbf{Self-healing}: Kubernetes restartují kontejnery, které selžou, nahradí je a zahodí pokud přestanou odpovídat na specifikované health checky a~přestane je nabízet klientům, nebo jiným službám dokud nejsou připravené. 
	\item \textbf{Secrets and configuration management}: Kubernetes napomáhají ukládání a sdílení, či měnění citlivých informací zkrze klastr. Při změně těchto informací tedy nemusíme znovu vytvářet kontejnery a nejsme nuceni tyto informace balit do služeb a obrazů. \cite{Whatisk8s} 



\end{itemize}


V momentě, kdy nasadíme Kubernetes, dostaneme klastr, který se skládá z výpočetních uzlů. Takovému uzlu se říká node a na něm se spouští kontejnerizované aplikace. Každý klastr se skládá z alespoň jednoho takového nodu. 

Tyto výpočetní nody poskytují prostor pro pody. Pod si můžeme představit jako balík, ve kterém jsou umístěné kontejnery. V praxi je nejčastěji Control Plane rozdělen na více počítačů, aby se zajistila vysoká dostupnost a~ maximalizovala se odolnost proti chybám. 

\begin{figure}[!ht]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.95\textwidth, angle=0]{Pictures/kubernetes-architecture.png}
 	\caption[Komponenty Kubernetes]{Komponenty Kubernetes \cite{Components}}\label{fig:architecture}
\end{figure}

\section{Pod}
% https://medium.com/@aykanferhat/running-our-first-container-on-kubernetes-80041d659633
Pod je základní stavební jednotka Kubernetes. Je to balíček kontejnerů, nebo též samostatný kontejner, který je specifikován v deploymentu a Kubernetes se o něj mají starat. Pro představu je zde  obrázek \ref{fig:pod}, nastíňující, z čeho se pod skládá. Takových podů může být na jednom nodu několik. To, jak se rozhodneme zabalit naši aplikaci do podů, je čistě na tom, jak je aplikace navržena. Abychom neporušovali konvence tzv. service architektury, musíme do jednoho podu dávat služby pouze takové, které dávají smysl. Nebudeme do jednoho podu tedy balit databázi s webovým UI\footnote{UI - User Interface.}. Při škálování by se totiž nejen že replikovala aplikace~s~UI, ale i databáze a data by pak nemusela být konzistentní.  

\begin{figure}[!ht]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{Pictures/kubernetes-pod.png}
 	\caption[Kubernetes Pod]{Z čeho se skládá pod \cite{Podpic}} \label{fig:pod}
\end{figure}

\newpage

Příklad deploymentu podu pro lámání hesel:
\begin{verbatim}

apiVersion: apps/v1
kind: Deployment 
metadata:
  name: computation-unit
spec:
  selector:
    matchLabels:
      run: computation-unit
  replicas: 1
  template:
    metadata:
      labels:
        run: computation-unit
    spec:
      hostname: hashcat-pod
      containers:
      - name: hashcat
        image: |
        		registry.gitlab.com/kazyklas/password-cracking-cluster/
        		hashcatwrapper:dictionary

\end{verbatim}

\section{Control Plane}

Součásti Control plane řídí a rozhodují, co se stane s klastrem, např. řídí plánování, detekci a odpovědi klastru na události, jako jsou start nového podu, pokud není splněn požadovaný stav. 

Komponenty Control plane mohou být spuštěny na jakémkoliv počítači v~klastru. Pro jednoduchost jsou však skripty napsané tak, aby tyto komponenty, byly spuštěny na jednom počítači. Samotná aplikace je pak směrována mimo tento počítač. \cite{Whatisk8s}

% https://github.com/etcd-io/etcd
\begin{itemize}

	\item \textbf{kube-apiserver}: Komponenta poskytuje API\footnote{API - Application programming interface, slouží ke komunikace mezi službami.} uživateli, jako frontend pro Control plane. Hlavní implementací je kube-apiserver, ten je navržen, aby se dokázal horizontálně škálovat, to znamená, že se dokáže replikovat do více instancí. Můžeme tedy spustit více instancí a balancovat provoz. 

	\item \textbf{etcd}: Skládá se z vysoce dostupné databáze s klíčem a hodnotou pro Kubernetes a všechna klastrová data. Její důležité vlastnosti jsou: jednoduchost, bezpečnost, rychlost a spolehlivost. 

	\newpage
	
	\item \textbf{kube-scheduler}: Tato komponenta kontroluje a vytváří nové pody, pro které zatím nebyl přiřazen žádný node. Je odpovědná za přiřazení takového podu na nějaký node podle požadavků. Vždy musí brát v potaz zdroje, které jsou nutné, hardwarové a softwarové vazby, specifikace affinity a anti-affinity, umístění uložených dat, vnitřní vytížení a čas.

	\item \textbf{kube-controller-manager}: V této komponentě je spuštěn proces pro kontrolu klastru. Skládá se z více částí, které jsou zkompilovány do jednoho programu, aby mohly běžet v jednom procesu, který se o vše stará. A stará se o následující:
	\begin{enumerate}

		\item \textbf{Node Controller}: Je odpovědný za upozornění, pokud jeden z~nodů přestane odpovídat.

		\item \textbf{Replication Controller}: Je odpovědný za dodržování správného počtu spuštěných podů v klastru. Pokud tedy část aplikace spadne, je odpovědný za start nové instance.

		\item \textbf{Endpoints Controller}: Přidá nové uzly, nebo-li připojí služby a~pody do klastru po jejich spuštění. 
	
		\item \textbf{Service Account a Token Controllers}: Vytváří výchozí účty a~přístupové tokeny k API pro nové jmenné prostory. 
	\end{enumerate}
	
	%https://kubernetes.io/docs/tasks/administer-cluster/running-cloud-controller/
	% https://github.com/kubernetes/cloud-provider/blob/master/cloud.go
	\item \textbf{cloud-controller-manager}: Tento daemon dovoluje připojit cloudové služby. Byl vytvořen pro možnost oddělení cloudových vývojařů od zdrojového kódu Kubernetes. Cloud-control-manager je možné připoji k jakémukoliv poskytovateli, který implementuje tzv. cloudprovider.interface.
\end{itemize}

\section{Komponenty nodu}

Node je zařízení, které je připojeno do klastru. Na tomto nodu mohou běžet pody, což je balík kontejnerů. Níže je popsáno, z čeho se tento node skládá a~co na něm musí běžet, aby Kubernetes správně operovalo.

\subsection{Kubelet}

Je agent zajišťující běh všech kontejnerů v daném podu. Kubelet převezme množinu požadavků na daný pod, tzv. PodSpecs a zajistí, že všechny kontejnery popsány v těchto specifikacích jsou spuštěné a odpovídají na health checky. 

\subsection{Kube-Proxy}

Je síťová proxy, která spravuje síťová pravidla. Zajišťuje tak komunikaci mezi jednotlivými pody a nody uvnitř klastru. Používá systémovou vrstvu na filtrování paketů, pokud je dostupná, jinak forwarduje provoz za pomoci svých prostředků. Znázorněno na obrázcích \ref{fig:usmp} a \ref{fig:iptpm}.
% 
\begin{figure}[!ht]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{Pictures/kubernetes-proxy.png}
 	\caption[Kubernetes proxy v user space módu]{Kubernetes proxy - User space proxy mode \cite{userspaceproxy}} \label{fig:usmp}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{Pictures/kubernetes-proxyip.png}
 	\caption[Kubernetes proxy fungující s iptables]{Kubernetes proxy - iptables proxy mode \cite{iptablesproxy}} \label{fig:iptpm}
\end{figure}


\section{Mikroslužby}

Aplikace v Kubernetes se skládají z mikroslužeb. Mikroslužba je část aplikace, která se stará o specifickou funkcionalitu. Opak takového řešení představuje monolitická aplikace, která zajišťuje veškerou funkcionalitu dané aplikace. 

Takové řešení má své výhody i nevýhody. Mezi výhody patří například možnost flexibilnějšího agilního vývoje, kde část, nebo samostatný tým vyvíjí část aplikace, neboli jednu mikroslužbu. Při vydání nové verze, kdy tým dokončí vývoj nové funkcionality, je její nasazení mnohem jednodušší, protože se nasadí pouze část aplikace. 

Jelikož jsou části aplikace od sebe odděleny, je možné psát různé části v~různých jazycích. Z jednoho úhlu pohledu se to může tvářit jako jedna z~výhod, ale z pohledu udržování kódu ve více jazycích se může jednat o~nevýhodu.  

Mikroslužby mezi sebou musí nějakým způsobem komunikovat, typicky s~využitím jednoho ze standardních protokolů (REST API přes HTTP\footnote{HTTP - Hypertext Transfer Protocol.} nebo HTTPS\footnote{HTTPS - Hypertext Transfer Protocol Secure.} popř. jiný protokol pro komunikaci), jejich fungování je náročnější na síťové zdroje a tedy mnohem dražší. Též je nutné ve firmě přistupovat k~vývoji softwaru velice agilně  a je nutné mít v týmu člověka, který se vyzná jak ve zdrojovém kódu, tak v nástrojích na správu mikroslužeb. \cite{Mikrosluzba}

